\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ulem}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  urlcolor=blue,
}
\usetikzlibrary{positioning,shapes.multipart,shapes,arrows.meta}

\title{Compte Rendu Semaine 10 \& 11}
\author{Groupe H}
\date{\today}

\begin{document}

\tikzset{
  entity/.style={
    draw,
    rectangle split,
    rectangle split parts=2,
    rectangle split part fill={blue!20,white},
    minimum width=2.5cm,
    text width=2cm,
    align=left
  },
  relationship/.style={
    ellipse,
    draw,
    text centered,
    fill=blue!10!white
  }
}

\maketitle

\abstract{
  Ce compte rendu a pour objectif de résumer l'avancée du travail durant les dixième et onzième semaines sur le projet de programmation <<Générateur de rébus>>.
}


\section{Introduction}
  Durant ces semaines, nous nous sommes intéressé au déploiement de notre application, notamment pour la nouvelle version de notre API ainsi que pour notre interface graphique. Nous avons également lancé la recherche d'images automatique et amélioré manuellement certaines images. Nous avons aussi  implémenté la fonctionnalité <<Rébus du jour>> et optimisé l'algorithme.

\section{Déploiement de la nouvelle version de l'API}
  Il y a quelques semaines, une partie de notre API, comprenant la base de données et certaines routes, avait été déployée chez l'hébergeur PythonAnywhere pour permettre à tout le monde de soumettre des mots pour contribuer à l'agrandissement de notre liste de mots utilisés dans les rébus. En revanche, aujourd'hui, notre API a beaucoup évoluée, et la structure de la base de données n'est plus la même qu'au début. Lors du développement de l'interface graphique, nous étions contraints d'écrire des routes renvoyant de fausses données car l'algorithme n'était pas encore finalisé. Nous avons donc mis à jour l'API hébergée sur PythonAnywhere pour qu'elle corresponde à la même version que celle développée sur notre dépôt GIT, ainsi notre interface graphique pourra communiquer avec elle et obtenir des vraies données.
  
  Notre API est disponible à l'adresse suivante : \href{https://terrebus.eu.pythonanywhere.com}{https://terrebus.eu.pythonanywhere.com}

  Comme l'interface graphique est prête et entièrement fonctionnelle, il faudra prochainement supprimer les anciennes routes Flask permettant d'afficher les templates HTML, afin de bien séparer l'API et l'interface graphique. On pourra éventuellement mettre en place une route vers \texttt{/api} documentant les différentes routes disponibles et comment les utiliser, pour permettre à la communauté Open Source d'utiliser notre API.

\section{Déploiement de l'interface graphique}

\subsection{Choix de l'hébergeur}
  L'interface graphique développée ces dernières semaines avec le framework React.js étant terminée et reliée à l'API hébergée sur PythonAnywhere, nous avons décidé de la mettre en ligne pour pouvoir y accéder de n'importe où, et ainsi obtenir un produit finit et entièrement fonctionnel composé de l'API et de l'interface. Nous avons comparé plusieurs hébergeurs et avons opté pour Render, qui propose une option gratuite avec 100 Go de bande passante et 500 minutes de build par mois.

\subsection{React.js et le développement logiciel}
  Notre interface graphique est une application React.js développée en utilisant Vite.js, un outil destiné à améliorer le processus de développement en procurant de nombreuses fonctionnalités, dont les principales parties :
\begin{itemize}
  \item
  Un serveur de développement permettant le <<Hot Module Replacement>>, c'est-à-dire que les modifications sur le code sont effectives en temps réel
  \item
  Une commande de build optimisé permettant d'empaqueter l'application pour ensuite la déployer
\end{itemize}

  Après le build d'une application React.js avec Vite.js, nous obtenons un paquet contenant uniquement trois fichiers (un fichier JavaScript contenant notre code React.js et ceux de toutes les dépendances, un fichier HTML servant de template de base et un fichier CSS avec tous les styles, dont Bootstrap). Ces fichiers sont optimisés pour être les plus légers possibles : petits noms de variables, presque aucuns espaces\dots
  
  Render propose plusieurs types d'hébergement, les deux principaux étant les applications web statiques et dynamiques. Notre interface graphique n'ayant pas besoin de serveur pour fonctionner (le serveur Vite.js ne sert que pour faciliter le développement), nous avons choisi l'option <<Application statique>>.
  
\subsection{Déploiement de l'interface sur Render}
  Render offre la possibilité de se connecter à un compte GitLab (ou GitHub) afin de permettre le déploiement d'un projet, même privé. Après avoir relié son compte, il suffit de sélectionner le projet à déployer et de remplir certaines informations, notamment la commande à utiliser lors du build (dans notre cas, \texttt{npm run build}) et le nom du dossier contenant le paquet généré.
  
  Un point positif de Render est qu'il permet l'automatisation du déploiement d'une application : après un commit sur la branche main, Render va tout de suite tirer le projet (pull), lancer un nouveau build et mettre à jour le site.
  
  Render propose également des redirections et des réécritures de routes, ce qui a été pratique dans notre cas puisque nous utilisons le paquet ReactRouter, qui permet de simuler une application multi-pages sur une seule page en modifiant uniquement l'adresse du navigateur localement : il a donc fallu faire des réécritures de toutes les routes vers la racine (route \texttt{/}).
  
  Notre application est disponible à l'adresse suivante : \href{https://terrebus.onrender.com}{https://terrebus.onrender.com}

\section{Remplissage des images}
  La semaine précédente, nous avions fait notre choix quant à la méthode de récupération d'images à employer dans notre application. Cette semaine, nous avons exécuté cette méthode pour les 1300 mots présents dans notre base. Comme prévu, de nombreux mots se sont retrouvés avec des images qui ne correspondaient pas : nous avons donc procédé à un tri manuel de ces images, afin de donner une image correcte à chaque mot pour que les rébus soient plus compréhensibles.
  
  Avec ces images en place côté backend, nous obtenons maintenant de vrais rébus côté frontend ! De plus, lorsqu'un mot est ajouté depuis la page d'ajout d'un mot, ses phonèmes et son image sont aussi ajoutés automatiquement.

\section{Rébus du jour}

\subsection{Note concernant le sujet}
  Il est important de noter que le sujet de ce TER ne demandait pas l'implémentation obligatoire de la fonctionnalité <<Rébus du jour>> : il nous a été laissé le choix entre la saisie d'une phrase et l'obtention du rébus, ou l'obtention d'un rébus et les tentatives de saisie de la réponse. Nous avons décidé de la mettre en place en plus de la génération car nous pensons qu'il s'agit d'une fonctionnalité intéressante pour l'utilisateur, et qu'elle ne sera pas très compliquée à mettre en place en pratique comme l'<<autre sens>> est déjà fait.

\subsection{Introduction}
  Il y a quelques semaines, nous avions établit un tableau des routes de notre API, dans lequel figurait les routes \texttt{/api/rebusdujour} et \texttt{/api/devine}. Ces routes renvoyaient jusqu'à présent des fausses données (un unique rébus, qui était le même sur plusieurs jours). Nous avons donc travaillé sur cette fonctionnalité de notre application, qui permet d'afficher un rébus différent chaque jour et de pouvoir essayer de le deviner.
  
\newpage
  
  Le rébus du jour fonctionne grâce aux trois routes de l'API suivantes :

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tabular}{l|c|p{6cm}}
  Route & Méthode & Description\\
  \hline
  \texttt{/api/rebusdujour} & GET & Route permettant d'obtenir le rébus du jour.\\
  \texttt{/api/devine} & POST & Route permettant de soumettre sa réponse pour deviner le rébus du jour.\\
  \texttt{/api/genererrebusdujour} & GET & Route permettant de générer un nouveau rébus du jour, accessible uniquement par les administrateurs.\\
\end{tabular}
\caption{Routes de l'API pour le <<Rébus du jour>>}
\end{figure}
  
\subsection{Fonctionnement}
  Le fonctionnement du rébus du jour est le suivant : chaque jour à minuit, un script Python est exécuté. Ce script, ayant la possession d'un jeton administrateur, va envoyer une requête à l'API vers la route \texttt{/api/genererrebusdujour}. L'API va recevoir cette requête et choisir parmi plusieurs rébus déjà préparés le prochain rébus qui deviendra le rébus du jour. En pratique, un entier $n$ sera incrémenté et le rébus choisi sera le $n$-ème rébus, qui sera stocké sous forme d'objet Python contenant un de tableau d'images et la réponse du rébus.
  
  Le tableau d'image sera ensuite renvoyé à tout client requêtant la route \texttt{/api/rebusdujour}, et lorsqu'un utilisateur enverra une phrase à la route \texttt{/api/devine}, la réponse du rébus sera comparée avec la phrase entrée par l'utilisateur. Il faudra prendre en compte plusieurs critères pour la comparaison (casse de la phrase, accents, mots au pluriel\dots). Enfin, seulement s'il s'agit de la bonne réponse, un message de succès sera renvoyé. La mise en place du rébus du jour sera notre prochaine préoccupation, programmé pour la semaine prochaine.

\section{Optimisations de l'algorithme}
  Afin d'obtenir des meilleurs résultats, nous avons mis en place une stratégie de phonétisation approximative consistant à retrouver des phonèmes ayant une phonétisation similaire (exemple avec les variantes du e accentué). De plus, pour garantir un temps de réponse plus rapide, nous avons optimisé l'algorithme pour en réduire la complexité.

\end{document}